\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[left=2.5cm,right=1cm,top=1.5cm,bottom=1cm,includeheadfoot]{geometry}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}

%Abstand bei Listen
\usepackage{enumitem}
%Abbildungen passend positionieren
\usepackage{float}


\usepackage{caption}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{url}
\bibliographystyle{unsrt}

%\pagestyle{headings}
\setcounter{tocdepth}{2}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{ulem}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{titlesec}
\setcounter{secnumdepth}{4}

\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{0.25ex plus 1ex minus .2ex}{0.25ex plus 0.2ex}

\usepackage{hyperref}
\lhead{Mike Wunderlich}
\chead{}
\rhead{Geodatenbanken}

\lfoot{}
\cfoot{\thepage}
\rfoot{}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\title{Hausarbeit \\Abfrage von Positionen zur legalen Nutzung von \\UAVs durch eine Geodatenbank}
\author{
    Mike Wunderlich\\
    Matr.Nr. 4070305
}
\date{30.08.2020}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\section{Einleitung}
Ziel ist es eine Geodatenbank zu gestalten, über welche abgefragt werden kann ob Flüge mit einem UAV legal durchführbar sind.
\newline
Die hier beschriebene Geodatenbank ist nur ein Teil einer Webanwendung. Geplant sind zusätzlich noch mindestens zwei Komponenten zu entwickeln.
\newline
Als Grundlage welche Gebiete nicht von UAVs überflogen werden dürfen wird die Luftverkehrs-Ordnung § 21b Verbotener Betrieb von unbemannten Luftfahrtsystemen und Flugmodellen (\url{https://www.gesetze-im-internet.de/luftvo_2015/__21b.html}) genutzt.\newline
\newline
Die in diesem Modul entwickelte Geodatenbank soll als Prototyp dienen und richtet sich geographisch nur auf den Landkreis Calw aus, durch kleine Änderungen in dem Code ist es jedoch möglich diese Region auf andere Landkreise, Bundesländer oder ganz Deutschland zu ändern.
\subsection{geplante Komponenten}
Die Webanwendung ist in drei Komponenten aufgeteilt:
\begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0em}
    \item Einer Geodatenbank (PostgreSQL) als zentrale Stelle für Speicherung und Verarbeitung von Geoabfragen.
    \item Ein Backend bzw. eine API um das Frontend von der Datenbank zu entkoppeln.
    \item Ein Frontend zur Visualisierung der Daten welche von dem Backend übergeben werden.
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.75\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/001.jpg}
        \caption{Komponenten der Webanwendung sowie deren Zusammenspiel}
        
    \end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Softwarearchitektur}
Es ist möglich auf einen bereits vorhandenen Server die Geodatenbank durch Virtualisierung einzubinden. Für den Prototypen wird ein Root-Server verwendet welcher von mir für das Testen von Systemen genutzt wird.\newline \newline
Als Technologielösung für die Virtualisierung wird auf Docker gesetzt. Dies ist ein Open-Source Projekt mit welchem die Bereitstellung von Anwendungen unabhängig von vorhandenem Betriebssystem und Hardware gewährleistet wird.\newline \newline
Generell wird durch Docker die Möglichkeit bereitgestellt mehrere Softwarekomponenten unabhängig voneinander zu betreiben. Sollte es ein Angreifer gelingen Zugriff auf eine Komponente zu erlangen hat dieser nur auf diese Zugriff und nicht auf die anderen Komponenten. Diese Komponenten werden von Docker als Container bezeichnet.\newline \newline
Docker bietet ebenfalls den Vorteil, dass Container mit demselben Betriebssystem sich dieses auch teilt und nicht wie bei herkömmlichen Ansätzen mehrere Betriebssysteme parallel betreiben muss.\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline
Um einen PostgreSQL-Container mit Docker zu starten wird folgende Konfiguration verwendet:
\begin{verbatim}
docker run --name "geodb"
-p 45432:5432
-e POSTGRES_USER=mike
-e POSTGRES_PASS=geodb
-e POSTGRES_DBNAME=geodb
-e POSTGRES_MULTIPLE_EXTENSIONS=postgis,hstore,postgis_topology,postgis_raster,pgrouting
-v $HOME/postgres_data_geodb:/var/lib/postgresql -d -t kartoza/postgis
\end{verbatim}

\section{Datenbeschaffung}
Als Datenquelle wird für dieses Projekt OpenStreetMap (OSM) verwendet. \newline
OSM bietet sehr gute Weltweit verfügbare Geodaten, welche durch die OSM-Community erfasst und mit Attributen versehen werden.\newline
Dadurch ist es möglich über folgende overpass turbo-Anfrage \url{https://overpass-turbo.eu/s/Xxk} alle relevanten Straßen in der Region zu erhalten:
\begin{verbatim}
[out:json][timeout:25];
{{geocodeArea:Landkreis Calw}}->.searchArea;
(
    way["highway"="primary"](area.searchArea);
    way["highway"="secondary"](area.searchArea);
);
out body;
>;
out skel qt;
\end{verbatim}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.4\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/002.png}
        \caption{Kartendarstellung der Daten durch overpass turbo}
    \end{minipage}
\end{figure}
Um die Daten für die weiterverarbeitung zu erhalten muss nun in der Menüleiste der Export-Button genutzt werden, als Dateiformat ist dann GeoJSON zu wählen. Es liegen die Daten lokal als GeoJSON zur weiterverarbeitung bereit.\newline
Um diese Arbeitsschritte in Zukunft zu umgehen wird die Datenbeschaffung über eine Programmierschnittstelle (API) erfolgen.

\section{Datenbankdesign}
Aufgrund der erhobenen Daten kann geprüft werden welche relevanten Daten aus OSM übernommen werden sollten.\newline
In dem Beispiel der Straßen sind es die Attribute ``highway'', ``maxspeed'', ``name'', ``ref'', ``surface'' und die Geometrie als ``geom'' zusätzlich wird noch ein Feld für den Identifier hinzugefügt ``id''.\newline
\newline
Neben der eigentlichen Geometrie aus den OSM-Daten wird noch ein Feld für die Buffer-Geometrie angelegt ``geombuffer''.\newline
\newline
Das Erstellen der Tabelle erfolgt mittels eines SQL-Befehls:
\begin{verbatim}
CREATE TABLE highway (
    id SERIAL PRIMARY KEY,
    highway VARCHAR(80),
    maxspeed VARCHAR(80),
    name VARCHAR(80),
    ref VARCHAR(80),
    surface VARCHAR(80)
);
SELECT AddGeometryColumn('public','highway','geom',4326,'LINESTRING',2);
SELECT AddGeometryColumn('public','highway','geombuffer',4326,'POLYGON',2);
CREATE INDEX idx_highway_geom ON highway USING GIST (geom);
CREATE INDEX idx_highway_geombuffer ON highway USING GIST (geombuffer);
\end{verbatim}
Insgesamt werden 7 Tabellen benötigt:
\begin{enumerate}
    \setlength\itemsep{0em}
    \item amenity, welche Polizeistationen und Krankenhäuser beinhaltet.
    \item highway, welche alle Straßen mit den OSM-Tags ``primary'' und ``secondary'' enthält
    \item landuse, welche alle Wohn- und Gewerbegebiete enthält. Diese sind mit dem OSM-Tags ``industrial'', ``commercial'' und ``residential'' zu finden.
    \item leisure, welche alle Naturschutzgebiete enthält.
    \item military, welche alle militärisch genutzten Gebiete enthält.
    \item power, welche alle Hochspannungsleitungen enthält.
    \item railway, welche alle aktiv genutzten Schienen enthält.
\end{enumerate}

\section{Anlegen der Datenbanktabellen}
Um das Anlegen der Tabellen dem Nutzer einfacher zu gestalten wurde ein Python-Script geschreiben, welches eine Verbindung zu der PostgreSQL-Datenbank aufbaut. Es werden eventuell bereits vorhandene Tabellen gelöscht und im Anschluss die Tabellen erzeugt.\newline
\newline
Das Python Script ist in dem Ordner /python/createDB.py zu finden. Alle Python Scripte benötigt das Python Paket psycopg2 welches über ``pip3 install psycopg2'' installiert werden kann.\newline
\newpage
\section{Einfügen der OSM-Daten}
Auch das Einfügen der OSM-Daten erflgt mittels Python Script (/python/insertOSM.py). Das Script liest die GeoJSON's ein. Diese müssen sich hierfür im Ordner /python/geojson/ befinden.\newline
\newline\newline
Beispiel des Vorangs anhand von dem Datensatz highway.
\begin{verbatim}
# Definieren des Pfads zum GeoJSON
geoJSON = "./geojson/highway.geojson"
# Laden des GeoJSONs als JSON
inJSON = json.loads(open(geoJSON, "r").read())
# Leerer 'Werte'-String - wird später befüllt
values = ""
# Iterieren durch alle 
for feature in inJSON['features']:
    # Prüfen ob eine Geometry existiert.
    if 'geometry' in feature:
        # Befüllen des 'Werte'-Strings
        values = values + "("
        # Diese Funktion liefert den passenden Value-String zurück für die übergebenen Variablen
        values = values + composeValues(feature, ['highway', 'maxspeed', 'name', 'ref', 'surface'])
        # Einlesen der Geometrie durch die Funktion ST_GeomFromGeoJSON
        values = values + "ST_GeomFromGeoJSON('"+str(feature['geometry']).replace("'",'"')+"'),"
        # Einfügen der Buffer Geometrie, hierfür ist es jedoch nötig erst ::geography auf die
        # Geometrie anzuwenden um diese in Metern und nicht in Grad zu Puffern.
        values = values + "ST_Buffer(
            ST_GeomFromGeoJSON('"+str(feature['geometry']).replace("'",'"')+"')::geography, 100
            )::geometry"
        values = values + "),"
# Ausführen des INSERT-SQL mit allen Features aus dem GeoJSON
cur.execute("INSERT INTO amenity "
    "(name, phone, geom, geombuffer) "
    "VALUES"+values[:-1])
\end{verbatim}
Die folgende Abbildung zeigt alle gepufferten Straßen in dem Gebiet, abgefragt durch:\newline
\begin{verbatim}

\end{verbatim}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.75\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/003.png}
        \caption{Kartenansicht aller geombuffer aus er Tabelle ``highway''. }
    \end{minipage}
\end{figure}

\section{Abfrage der Position}
Als praktikable Zwischenlösung wird das Python-Script (/python/checkPosition.py) ausgeführt.
In diesem ist die Position anzugeben und es werden sofern Treffer vorhanden sind GeoJSONs erzeugt.\newline \newline
Im späteren verlauf des Projekts wird die Anfrage von dem Backend übernommen welches dann die visualisierten GeoJSONs auf einer WebMap dem Nutzer präsentiert.\newline
\newline
Um derzeit eine Position abzufragen ist diese in dem Funktionsaufruf wie Beispielsweise ``checkPosition("8.746910 48.714401")'' einzufügen.\newline
Nach dem Ausführen werden die einzelnen GeoJSONs in den Order (/python/outGeoJSON) geschrieben und können in einem GIS visualisiert werden.\newline
\newline
Der SQL-Select aufruf zum erhalten einer GeoJSON-FeatureCollection sieht wie folgt aus:
\begin{verbatim}
SELECT json_build_object(
    'type', 'FeatureCollection',
    'features', json_agg(
        json_build_object(
            'type', 'Feature',
            'id', id,
            'geometry', ST_AsGeoJSON(geombuffer)::json,
            'properties', json_build_object(
                'highway',highway,
                'maxspeed',maxspeed,
                'name',name,
                'ref',ref,
                'surface',surface
            )
        )
    )
) FROM highway
WHERE ST_Contains(ST_Buffer(geom::geography, 100)::geometry,
    ST_GeomFromText('POINT(8.746749 48.714454)',4326))
\end{verbatim}
In der folgendne Abbildung ist eine Beispiel visualisierung zu sehen.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/004.png}
        \caption{Visualisierung der Ergebnisse in QGIS.}
    \end{minipage}
\end{figure}


\section{Performance-Tests}
Bis zu dem aktuellem Datenbankdesign wurden mehrere Varianten getestet um die Abfragen möglichst performant zu gestalten.
\subsection{Übersichtstabelle mit allen Geometrien}
Eine erste Version beinhaltete eine ''Übersichtstabelle'' mit einer zusammengeführten Geometrie der einzelnen Tabellen.\newline\newline
Diese hätte zur ersten schnellen Abfrage dienen können welche nur wiedergibt ob die Position innerhalb eines Polygons liegt.\newline\newline
Diese Abfrage dauerte im durchschnitt bei 100 Versuchen 2.3367ms und es mussten weitere Abfragen gestartet werden um die einzelnen Geometrien erhalten zu können.\newline\newline
Erzeugt wurden die Polygone wie folgt:
\begin{verbatim}
INSERT INTO gebieteunion
    (tablename, geombuffer)
    SELECT 'highway', ST_Multi(ST_Union(ST_Buffer(geom::geography, 100)::geometry)) FROM highway
\end{verbatim}
Um diesen Vorgang nachvollziehen zu können wurde diese Tabelle dennoch in den Python-Skripten belassen.
\subsection{Abfrage ohne vorher gepufferte Geometrie}
Eine weitere Überlegung war es das Feld ``geombuffer'' wegzulassen und die Buffer-Funktion zur Abfrage auszuführen. Wie in der folgenden SQL-Select:
\begin{verbatim}
SELECT json_build_object(
    'type', 'FeatureCollection',
    'features', json_agg(
        json_build_object(
            'type', 'Feature',
            'id', id,
            'geometry', ST_AsGeoJSON(ST_Buffer(geom::geography, 100)::geometry)::json,
            'properties', json_build_object(
                'highway',highway,
                'maxspeed',maxspeed,
                'name',name,
                'ref',ref,
                'surface',surface
            )
        )
    )
) FROM highway
WHERE ST_Contains(ST_Buffer(geom::geography, 100)::geometry,
    ST_GeomFromText('POINT(8.746749 48.714454)',4326))
\end{verbatim}
Jedoch benötigte hier die Anfrage im schnitt 166.35ms. Wobei dieselbe Anfrage mit dem feld ``geombuffer'' nur 0.629ms benötigt.\newline
\newline
Unter betrachtung des verfügbaren Speicherplatzes und der gewünschten Skalierbarkeit ist es somit sinnvoller die gepufferte Geometrie in einem eigenen Feld zu speichern.
\newpage
\section{Zugriff auf die Datenabnk}
Um auf die PostgreSQL-Datenbank zugreifen zu können wird die Software pgAdmin4 (\url{https://www.pgadmin.org/}) verwendet. Hierdurch besteht die Möglichkeit sich mit dem Server zu verbinden und SQL-Abfragen direkt durchzuführen.\newline\newline
Hierfür werden die folgende Informationen benötigt:
\begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0em}
    \item[Hostname:] 195.128.101.62
    \item[Port:] 45432
    \item[Database:] geodb
    \item[Username:] mike
    \item[Password:] geodb
\end{itemize}
\end{document}